\documentclass[10pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{mhchem}
\usepackage{stmaryrd}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[export]{adjustbox}
\graphicspath{ {./images/} }

\begin{document}
\section{TD9-Électromagnétisme}
Exercice 2: Courant planaire infini

On considère un plan conducteur infini, à $z=0$ (sans épaisseur). Sur ce conducteur, on prend une densité de courant surfacique $\overrightarrow{J_{s}}=J_{S} \widehat{e_{x}}$, exprimée en $\mathrm{Am}^{-1}$ : le courant $I$ sur une lame parallèle à $\widehat{e_{x}}$ de largeur $l$, est égal à $J_{S} l$.

Schéma :

\includegraphics[max width=\textwidth]{2022_05_23_2d54a6c9061c5fd12323g-1}

a) Montrons, par raisonnement physique, que le champ B est orienté selon $\widehat{e_{y}}$.

Schéma :

\includegraphics[max width=\textwidth]{2022_05_23_2d54a6c9061c5fd12323g-1(1)}

infinité de lignes

Comme nous pouvons le voir sur le schéma, les lignes de champ de chaque fil :

o Se compensent verticalement selon $\widehat{e_{y}}$.

\begin{itemize}
  \item S'ajoutent horizontalement selon $\widehat{e_{y}}$.
\end{itemize}
Donc $\vec{B}$ est porté par $\widehat{e_{y}}$.

b) Donnons le champ magnétique $\vec{B}$ créé par ce courant à un point $\vec{r}$ de l'espace. Schéma :

\includegraphics[max width=\textwidth]{2022_05_23_2d54a6c9061c5fd12323g-1(2)}

D'après la loi d'Ampère :
$$
\begin{aligned}
\oint_{\tau} \vec{B} \hat{t} d l=\mu_{0} \int_{S} \vec{j} \hat{n} d S & \Leftrightarrow \oint_{\tau} \vec{B} \hat{t} d l=\mu_{0} I \quad \text { avec } \vec{I}=J_{S} l \widehat{e_{x}} \\
& \Leftrightarrow \oint_{\tau} \vec{B} \widehat{e_{z}} d l-\oint_{\tau} \vec{B} \widehat{e_{z}} d l+\oint_{\tau} \vec{B} \widehat{e_{y}} d l+\oint_{\tau}-\vec{B}\left(-\widehat{e_{y}}\right) d l=\mu_{0} J_{s} l \\
& \Leftrightarrow 2 B \oint_{\tau} d l=\mu_{0} J_{s} l \\
& \Leftrightarrow 2 B l=\mu_{0} J_{s} l \\
& \Leftrightarrow B=\frac{1}{2} \mu_{0} J_{s}
\end{aligned}
$$
c) Traçons les lignes du champ magnétique de façon approximative.

Schéma :\\

\includegraphics[max width=\textwidth]{2022_05_23_2d54a6c9061c5fd12323g-2}

d) Calculons le rotationnel de $\vec{B}$.

\includegraphics[max width=\textwidth]{2022_05_23_2d54a6c9061c5fd12323g-2(1)}

Donc:

$\widehat{\operatorname{rot}} \vec{B}=\left(\frac{\partial B_{z}}{\partial y}-\frac{\partial B_{y}}{\partial z}\right) \widehat{e_{x}}+\left(\frac{\partial B_{x}}{\partial z}-\frac{\partial B_{z}}{\partial x}\right) \widehat{e_{y}}+\left(\frac{\partial B_{y}}{\partial x}-\frac{\partial B_{x}}{\partial y}\right) \widehat{e_{z}}$

$=\overrightarrow{0} \quad$ car $B$ est constant

$=\vec{J} \mu_{0} \quad$ où $J$ vaut 0 car sinon nous ne sommes plus sur la surface chargée

Remarque: On peut dériver seulement si $x \neq 0$ et $z \neq 0$


\end{document}